［立場文］721 的政治意義：誰是香港的主人？

7 月 21 日的晚上，示威者在西環圍堵中聯辦，接著元朗出現無警時份，白衣人無差別襲擊市民事件。我們不難發現，兩件事都有一個共同的身影出現 ─ 中聯辦。這個巧合彷彿提醒著我們：中共才是這個地方的主人。

複雜的新界和何君堯的象徵

元朗的鄉黑合作，警察幫忙袖手旁觀，完美地展現新界是香港的「國中之國」。新界問題向來複雜，包括殖民地時期遺下的管治問題、丁權權益、新界土地發展利益分配等，而裏面的勢力版圖更是盤根錯節，派系林立。但當中可以簡單歸納的是：新界一直有不同的政治角力，包括鄉議局和政府的角力、原居民和鄉議局的角力、原居民和非原君民的角力等。而由何君堯代表的中聯辦嫡系鄉事派勢力，近年在新界迅速冒起，目的就是挑戰和壓制傳統鄉事派勢力。

讓我們稍稍回顧何君堯的上位之路：何君堯由 2009 年起開始做鄉事工作，結果在 2011 年， 一舉將做了近30年的「新界王」劉皇發拉下馬，當選屯門鄉事委員會主席。在 2015 年 10 月被委任為嶺南大學校委，同年 11 月又當選屯門樂翠區議員。2016 年 7 月，何君堯更獲政府授予新界太平紳士一職。新界太平紳士不但可在鄉議局有投票權、參與日常事務，更有權競逐鄉議局主席一職。2016 年新界西立法會選舉，受傳統鄉事派支持，代表自由黨參選的周永勤，疑遭恐嚇突然宣布棄選，矛頭直指對手何君堯。

721 元朗事件，當何君堯成為眾矢之的和民憤發洩的對象時，我們亦應知道，何君堯並不是一個人，他和搞事的暴民／黑社會代表的不是原居民，不是鄉事派，而是代表著中聯辦的在港地方勢力，他們是最赤裸的官商鄉黑紅色力量。由元朗的警黑合作可以看得到，這種力量無視和凌駕一切的制度、法律和規矩，為求目的而不擇手段，是一股最赤裸最暴力的力量。

包圍中聯辦的政治意義

「西環治港」這個說法早已深入民心，真正支配香港大局是中聯辦，而不是特區政府。很多人都心知肚明，一國兩制早已名存實亡，紅色力量在香港愈來愈明目張膽，支配和滲透到社會各個的場域。

香港人骨子裏是有種反共基因的。過去二十三年的社會運動，只有反 23 條、反國教運動和今次的反送中運動（以逼使政府停止修例而言）是成功的，由此我們不難發現，大多數香港人最害怕的從來都是中國模式入侵香港：中國式的人治制度、中國式的法律、中國式做事方法。這條一直都是大多數香港人的底線。

在一個沒有大台的運動，示威者最後決定包圍中聯辦，相信是一個偶然的決定。但在元朗事件對照下，在中聯辦門外破壞別有政治意味，這表示著：過去制度內的暴力已經令人忍無可忍：不民主的選舉、夠票就過的立法會、隨意釋法和 DQ、欠缺制衡的警察等，現在暴力竟然會上升到在制度外動用黑社會去散播恐懼維穩。所以繼續維持現有的制度，是不足以抗衡中共對香港的支配和壓逼。我們要有真正的自治，需要的就是徹底的制度改革。

這是光復香港的時代革命

反送中運動的開始，只有撤回條例這一個訴求，因為送中惡法會為香港打開隨時被送到中國的缺口。然後 612 警察濫權，使用過度武力鎮壓運動，示威者要求成立調查委員會。及後的上水、沙田和上環示威，顯示我們沒有辦法制衡擁有絕對武力的警察。四大訴求，港府沒有回應。接著，示威者知道問題根源在於香港無民主普選，故出現第五個訴求：立即實行雙普選。721 晚上，示威者高叫「光復香港，時代革命」這個口號。由一大訴求，到四大訴求，再到我要真普選，到現在高叫梁天琦當年的競選口號。721 警黑合作，制度再次崩潰，原有的價值都徹底失衡。到了現在這一刻，已經不是林鄭問責下台、換一個新班子或者成立獨立調查委員會能處理的事。

「光復香港，時代革命」這個口號有甚麼含意？光復，有收回、恢復的意思；光復香港，就是讓敗壞的制度重回正軌，在別人手上重奪本身屬於我們的香港。革命，以亞德士多德（Aristotle）的定義，是政治體制的變遷。加上現代的理解，就是現有政治體制腐化後必然要有的「轉變」。時代革命，要求的是一個全新的政治秩序，一個能讓香港真正當家作主的秩序。

制度的改變是必要的，縱使這個改變付出的代價可能很大，但繼續原地踏步，只會把一代又一代的人推向絕路。香港已經沒有回頭路，我地翻唔到轉頭架喇。

721, 中聯辦, 可行?

記得全副武裝呀